ОЦЕНКА ВНЕШНЕТОРГОВОЙ ДЕЯТЕЛЬНОСТИ РЕГИОНОВ АРКТИЧЕСКОЙ ЗОНЫ РФ

Аннотация. В статье предложена методика оценки внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ. Проведена эмпирическая проверка предложенной методики на основе статистических данных за период с 2000 по 2015 гг. Сделан вывод о неоднородности развития внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ.
Ключевые слова. Арктика, Арктическая зона РФ, развитие внешнеторговой деятельности, индекс развития внешнеторговой деятельности


Введение
Внешнеторговая деятельность как часть внешнеэкономической деятельности страны играет важную роль в вопросах формирования конкурентоспособной экономики Арктической зоны РФ. К настоящему времени в регионах Арктической зоны РФ, как и в России в целом сложилась неэффективная структура внешнеторговой деятельности в виду
 
сырьевой экономической специализации и высокой зависимости экономики России от импорта готовой продукции в ущерб развитию внутреннего производства товаров и услуг.
Особенности внешнеторговой деятельности России ставят благосостояние государства в высокую зависимость от конъюнктуры мировых рынков и политических решений третьих стран. Кризисные явления в российской экономике показали необходимость структурных изменений, реструктуризации внешнеэкономического комплекса страны, формирования конкурентоспособной экономики, основанной на знаниях и инновациях. В этой связи целью работы является оценка развития внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ для дальнейшего прогнозирования и разработки стратегии формирования конкурентоспособной экономики регионов Арктической зоны РФ, основанной на знаниях и инновациях.
1	Методологическая база исследования
Под	внешнеторговой	деятельностью	понимают предпринимательскую деятельность в области международного обмена товарами,        работамиторговля,        услугами,        информацией,        результатами
интеллектуальнойкоторые           деятельности   в  том  числе  исключительными  правами
на них (интеллектуальная собственность) [2].
Внешняя  торговля  товарамивнутрен          -  это  импорт  и  (или)  экспорт  товаровточки. Объектом внешней торговли товарами является товар, то есть движимое имущество, а также отнесенные к недвижимому имуществу воздушные, морские  суда,  суда  внутреннего  плавания  и  смешанного  (рекаямало             -  море) плаваниятакже       и космические объектыреспублика, а также электрическая энергия и другие виды энергии. Внешняя торговля товарами может осуществляться в виде экспортаарктической            и  импортареспублика.  Экспорт  товараэкспорта            -  это  вывозвыбираем             товарауполномоченных            с  таможенной
территорииотрасли      страны без обязательства об обратномранг      ввозе  а импорт товара -
ввозтовары               товара  на  таможенную  территорию  страныплаты               без  обязательстватовары               об обратномненецкий     вывозе.
Внешняя  торговля  услугами  -  оказаниеидея           услуг(  выполнение  работ), включающеепараметры              в  себя  производство,  распределение,  маркетинг,  доставку услуг(    работ).    Поставкаразвития	товара    во    внешнеторговойнадо	деятельности осуществляется  единственным  способомправомочными          -  посредством  перемещения  его черезстройную                границу.   В   отличие   от   товаров   поставкатарифом                услуг   осуществляется следующими способами:
–	трансграничная поставка услуг;
–	перемещениевнутренние     потребителейтранзитные     в страну - экспортер;
–	учреждение коммерческого присутствия в стране, потребляющей услугу;
–	временноененецкий       перемещение физических лиц в другую страну с целью предоставления услуги.
Внешняя торговля интеллектуальнойимпортные       собственностью - это передача исключительныхявляющихся            прав  на  объекты  интеллектуальной  собственности  или предоставление   праваосновании	на   использование   объектов   интеллектуальной
 
собственности  российскимввела         лицом  иностранному  лицу  либо  иностранным лицомначительная     российскому лицу.
Внешняя   торговля   информациейнифицированные	осуществляется   в   следующих формах:таможенный
–	в  форме  внешней  торговли  товарамибыть,  если  информациятаймырский          является составнойпродолжение     частью этихблизки     товароврайоны;
–	в  форме  внешнейчукотский               торговли  интеллектуальнойреимущества               собственностью, если  передача  информациислучаями           осуществляется    как  передачапрямых           правкачестве           на объекты интеллектуальнойтариф     собственности;
–	в форме внешнейвходящих     торговли услугами в других случаяхпятнадцати.
Проблема развития внешнеторговой деятельности национальной экономики рассматривалась во многих экономических школах.
Представители меркантилизма Т. Ман и Ч. Давенант придерживались статического взгляда на мир, который, с их точки зрения, располагал лишь ограниченным количеством богатства. По их мнению, богатство одной страны могло увеличиться только за счет обнищания другой. Ассоциируя богатство стран с количеством золота и серебра, которым они располагают, меркантилистская школа внешней торговли полагала, что для укрепления национальных позиций государство должно поддерживать положительный торговый баланс с помощью тарифов, квот и других инструментов торговой политики.
Основатель классической экономической школы А. Смит полагал, что хорошее состояние наций может зависеть от их навыков производить конечные услуги и товары, а не от количества накопленного ими золота. Следовательно, главная задача состоит не в добыче золота, а в формировании производства за счет разделения труда и его кооперации при условии невмешательства государства в экономику. А. Смита предложил теорию внешней торговли, а основе которой была идея абсолютных преимуществ: страны экспортируют те товары, которые они производят с меньшими издержками (в производстве которых они имеют абсолютное преимущество) и импортируют те товары, которые про- изводятся другими странами с меньшими издержками (в производстве которых преимущество принадлежит их торговым партнерам). Теория А. Смита имела ряд допущений: труд является главным фактором производства; в международной торговле участвуют только две стороны и только два товара; транспортные издержки равны нулю.
В соответствии с воззрениями А. Смита экспорт является положительным фактором для экономики страны, поскольку обеспечивает сбыт излишка продуктов, которые не могут быть проданы на внутреннем рынке.
Другой представитель классической экономической школы Д.Рикардо дополнил модель внешней торговли А. Смита, предложив теорию сравнительных преимуществ, в соответствии с которой страны специализируются на производстве тех товаров, альтернативная цена которых ниже. Под альтернативной ценой Рикардо понимал рабочее
 
время, необходимое для производства одного товара, выраженное через рабочее время, необходимое для производства другого товара. В этом случае торговля будет взаимовыгодной для обеих стран, независимо от того, является ли производство в одной из них абсолютно более эффективным, чем в другой. В теории Д. Рикардо транспортные издержки также равны нулю, принимается во внимание только один фактор производства – труд.
В  середине  20-х  годовспособу                        XX  века  экономистами  Э.  Хекшером  Б. Олином была предложена теория соотношения факторов производства, суть которой заключалась в том, что существуют, как и прежде, только две
страны  и  только  два  товара,ссср	одиняитукя                     из  которыхк                     трудоемкий,  а  другой  -
капиталоемкий, и уже два, а не один фактор производстваразница      (труд и капигтала                 ал).
Каждая страна имеет разный объем факторов производства и экспортирует те	товары,	для	производства	которых	она	обладает	относительно
избыточными	факторами	производствас,ельское	а	импортирует	товары,	для
производства  которых  испытывает  относительный  недостатокиспользования                     факторов производства.
Дальнейшие исследования в рамках теории международной  торговли ставили под сомнение модель Хекшера-Олина. Так, в 1953 году американский ученый В. Леонтьев доказал, что трудоизбыточные страны экспортируют капиталоемкую продукцию, тогда как капиталоизбыточные
- трудоемкую. Парадоксу Леонтьева было дано рациональное объяснение, суть которого заключалась в том, что труд как фактор производства необходимо разделять на высококвалифицированный и низкоквалифицированный.
Современный этап экономического развития мировой экономики послужил импульсом к развитию новых теорий международной торговли, таких как: теория жизненного цикла продукта, теория технологического разрыва, теория предпочтения сходства и пр.
2	Подход к оценке внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ
2.1	Статистическая база исследования
В целях исследования были собраны статистические данные за период с 2000 по 2015 гг. Данные были взяты из следующих источников: Федеральная служба государственной статистики [14].
Собранные показатели отражают состояние внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ в момент t:
1.	Экспорт, долл. США (X1);
2.	Импорт, долл. США (X2);
3.	Внешнеторговая квота (X3);
4.	Экспортная квота (X4);
5.	Импортная квота (X5);
6.	Коэффициент покрытия импорта экспортом (X6)
 
2.2	Методика эмпирической проверки
В целях проведения исследования нами предложена следующая методика. Методика включает в себя четыре этапа (рисунке 1).



Рисунок 1 – Методика оценки внешнеторговой деятельности регионов
Арктической зоны РФ

На первом этапе осуществлялся сбор данных по анализируемым объектам (Арктическим регионам РФ).
На втором этапе формируется матрица (X), описывающая объект исследования через значения частных показателей (формулы 1).

?? = ????????	?? = 1 … , ??; ?? = 1 … , ??	(1)

где X ij – значение j-го показателя внешнеторговой деятельности для i-го региона;
n	– количество анализируемых регионов;
m	–	количество	показателей,	оценивающих	внешнеторговую деятельность региона.
На третьем этапе осуществляется стандартизация показателей, включенных в матрицу (X). Показатели, включенные в матрицу (X), неоднородны, имеют разные единицы измерения, поэтому необходимо произвести предварительное преобразование, заключающееся в стандартизации показателей. Это преобразование производится в соответствии с формулой 2:
 
где	??/ –	стандартизированное	значение	j-го	показателя внешнеторговой деятельности для i-го региона;
X ij	–	значение j-го показателя внешнеторговой деятельности
для i-го региона;
max X ij – максимальное значение j-го показателя;
min?X ij ?– минимальное значение j-го показателя.

На	четвертом	этапе	производим	расчет	индекса	развития внешнеторговой деятельности (??в) (формула 3).
 
где ??в – индексов развития внешнеторговой деятельности i-го региона;
X ij	–	значение j-го показателя внешнеторговой деятельности для i- го региона;
m	–	количество	показателей,	оценивающих	внешнеторговую деятельность i-го региона.
Индекс развития внешнеторговой деятельности изменяется от 1 до
0.	При этом ??в = 1 - максимальное, а ??в = 0 – минимальное значение индекса.
3	Эмпирическая проверка модели
На основе предложенной нами методики были составлены матрицы для исходных и стандартизированных показателей и рассчитан индекс развития внешнеторговой деятельности за период с 2000 по 2015 гг. по регионам Арктической зоны РФ.
На первом этапе был осуществлен сбор исходных данных для исследования. Данные были сведены в таблицу 1.

Таблица 1 – Показатели оценки внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ
№	Регионы Арктической зоны РФ	X1	X2	X3	X4	X5	X6
1	Мурманская область						
2	Красноярский край						
3	Архангельская область						
4	Республика Коми						
5	Ненецкий автономный округ						
6	Ямало - ненецкий автономный округ						
7	Республика Саха (Якутия)						
8	Чукотский автономный округ						
Источник: составлено автором
 
На втором и третьем этапах были сформированы и стандартизированы матрицы за период с 2000 по 2015 гг., описывающие объекты исследования через значения частных показателей.
На четвертом этапе был рассчитан индекс развития внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ за период с 2000 по 2015 гг. Данные расчета сведены в таблицу 2.
Таблица 2 – Индекс развития внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ
№	Регионы Арктической зоны РФ	2000	2001	2002	2003	2004	2005	2006	2007
1	Мурманская область	0,28	0,56	0,49	0,56	0,38	0,32	0,69	0,67
2	Красноярский край	0,70	0,62	0,61	0,71	0,52	0,37	0,72	0,73
3	Архангельская область	0,25	0,40	0,44	0,35	0,28	0,24	0,59	0,42
4	Республика Коми	0,37	0,51	0,59	0,58	0,27	0,29	0,35	0,34
5	Ненецкий автономный округ	0,14	0,41	0,45	0,15	0,04	0,03	0,00	0,22
6	Ямало - ненецкий автономный округ	0,35	0,57	0,63	0,65	0,17	0,15	0,22	0,14
7	Республика Саха (Якутия)	0,39	0,51	0,44	0,44	0,44	0,42	0,66	0,50
8	Чукотский автономный округ	0,00	0,00	0,05	0,12	0,78	0,78	0,42	0,36
№	Регионы Арктической зоны РФ	2008	2009	2010	2011	2012	2013	2014	2015
1	Мурманская область	0,58	0,62	0,38	0,55	0,59	0,66	0,64	0,59
2	Красноярский край	0,69	0,63	0,56	0,42	0,52	0,37	0,43	0,34
3	Архангельская область	0,52	0,82	0,62	0,42	0,39	0,31	0,36	0,39
4	Республика Коми	0,35	0,37	0,30	0,28	0,36	0,50	0,57	0,36
5	Ненецкий автономный округ	0,26	0,17	0,57	0,61	0,53	0,48	0,33	0,33
6	Ямало - ненецкий автономный округ	0,21	0,08	0,12	0,20	0,25	0,05	0,11	0,26
7	Республика Саха (Якутия)	0,36	0,38	0,33	0,37	0,53	0,52	0,66	0,60
8	Чукотский автономный округ	0,34	0,25	0,27	0,22	0,25	0,30	0,34	0,25
Источник: составлено автором
Данные расчета индекса внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ были представлены графически (рис.2).

Рисунок 2 – Динамические ряды индекса внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ за период с 2000 по 2015 гг.
 
Заключение
Проведенный анализ показал наличие существенных различий в уровне развития внешнеторговой деятельности регионов Арктической зоны РФ. Так, в 2015 г. максимальное значение индекса (0,6) - в Республике Саха (Якутия). Незначительное отставание от максимального значения демонстрирует Мурманская область – 0,59. Такие регионы, как: Красноярский край, Архангельская область, Республика Коми, Ненецкий автономный округ – находятся примерно на одном уровне развития внешнеторговой деятельности (0,34; 0,39; 0,36; 0,33). Наименее развитыми в сфере внешнеторговой деятельности оказались Ямало-Ненецкий и Чукотский автономные округа (0,26 и 0,25).
